
\medskip

%\begin{minipage}{8cm}
%À partir d'une feuille rectangulaire de dimension
%10 cm sur 8 cm, on coupe les quatre coins de manière
%identique.
%
%On obtient ainsi un polygone FELKJIHG et quatre triangles rectangles isocèles égaux comme représenté ci-contre.
%
%AD $= 10$ cm ; AB $= 8$ cm.
%\end{minipage} \hspace{0.5cm}
%\begin{minipage}{7.2cm}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(7.2,6.5)
%\def\barbar{\psline(-0.05,-0.1)(-0.05,0.1)\psline(0.05,-0.1)(0.05,0.1)}
%\psline[linestyle=dashed](2.1,5.6)(0.3,3.8)
%\psline[linestyle=dashed](0.3,2.4)(2.1,0.6)
%\psline[linestyle=dashed](4.7,0.6)(6.5,2.4)
%\psline[linestyle=dashed](6.5,3.8)(4.7,5.6)
%\psframe[linewidth=1.5pt](0.3,0.6)(6.5,5.6)
%\rput(1.2,5.6){\barbar}\rput(5.6,5.6){\barbar}
%\rput(1.2,0.6){\barbar}\rput(5.6,0.6){\barbar}
%\rput{90}(0.3,4.7){\barbar}\rput{90}(0.3,1.5){\barbar}
%\rput{90}(6.5,4.7){\barbar}\rput{90}(6.5,1.5){\barbar}
%\rput{-45}(1.2,1.5){\Large \ding{36}}
%\uput[ul](0.3,5.6){A} \uput[dl](0.3,0.6){B} \uput[dr](6.5,0.6){C} \uput[ur](6.5,5.6){D}
%\uput[u](2.1,5.6){E} \uput[l](0.3,3.8){F} \uput[l](0.3,2.4){G} \uput[d](2.1,0.6){H}
%\uput[d](4.7,0.6){I} \uput[r](6.5,2.4){J} \uput[r](6.5,3.8){K} \uput[u](4.7,5.6){L}
%\end{pspicture}
%\end{minipage}
%
%\medskip
%
%\textbf{Les deux parties sont indépendantes.}
%
%\medskip

\textbf{Première partie : on suppose que AE = 3 cm.}

\begin{enumerate}
\item %Quelle est l'aire du triangle AEF ?
L'aire du triangle AEF est égale à : $\dfrac{\text{AE} \times \text{AF}}{2} = \dfrac{3 \times 3}{2} = \dfrac92 = 4,5~\left(\text{cm}^2\right)$.
\item %En déduire l'aire du polygone FELKJIHG.
Comme l'aire du rectangle ABCD est égale à $10 \times 8 = 80$, l'aire du polygone FELKJIHG est égale à la différence :

$80 - 4 \times 4,5 = 80 - 18 = 62~\left(\text{cm}^2\right)$.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Deuxième partie :}

\begin{enumerate}[resume]
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Exprimer l'aire du triangle AEF en fonction de $x$.
L'aire du triangle AEF est égale à : $\dfrac{\text{AE} \times \text{AF}}{2} = \dfrac{x \times x}{2} = \dfrac{x^2}{2}$.
		\item %Montrer que l'aire du polygone FELKJIHG, en cm$^2$, est donnée par l'expression $80 - 2x^2$.
L'aire du polygone FELKJIHG est égale à la différence :

$80 - 4 \times \dfrac{x^2}{2} = 80 - 2x^2$.
	\end{enumerate}	
\item %On considère la fonction $f : x \longmapsto ~80 - 2x^2$.

%À l'aide d'un tableur, on a produit le tableau de valeurs ci-dessous :
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.9\linewidth}{|c|*{10}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%&A&B&C&D & E&F& G& H&I&J\\ \hline
%1&$x$&0&0,5&1&1,5&2& 2,5&3&3,5& 4\\ \hline
%2&$f(x)$&80&79,5&78&45,5&72& 67,5& 62&55,5& 48\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}

%Proposer une formule qui a pu être saisie en B2 avant d'être étirée vers la droite.

%Ne pas justifier.
Dans la case B2 on peut écrire : \fbox{= 80 - 2B1 * B1}
\item Voici la courbe représentative de la fonction $f$ :
\begin{center}
\psset{xunit=2.2cm,yunit=0.1cm,comma=true,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(4.5,90)
\multido{\n=0.0+0.5}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,90)}
\multido{\n=0+10}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(4.5,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=0.5,Dy=10]{->}(0,0)(4.5,90)
\uput[d](4.4,0){$x$}\uput[l](0,87){$f(x)$}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{4.5}{80 x dup mul 2 mul sub}
\psline[linestyle=dashed,linecolor=red,linewidth=1.25pt,ArrowInside=->](0,60)(3.162,60)(3.162,0)
\uput[ur](3.162,0){\red $\approx 3,2$}
\end{pspicture}
\end{center}
\medskip

	\begin{enumerate}
		\item %La fonction $f$ est-elle affine ?
La représentation de la fonction $f$ n'est pas une droite : la fonction $f$ n'est donc pas affine.
		\item %Par lecture graphique, déterminer une valeur approchée de la longueur AE permettant d'obtenir un polygone FELKJIHG d'aire égale à 60 cm$^2$.
Voir le graphique. AE $\approx 3,2$.
		\item %Trouver par le calcul la valeur exacte de cette longueur.
		Il faut résoudre l'équation :
		
$80 - 2x^2 = 60$ ou $80 - 60 = 2x^2$, ou $20 = 2x^2$ ou $10 = x^2$, soit $x = \sqrt{10}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

